# 托马斯·阿奎那的道德、政治和法律哲学 moral, political, and legal philosophy (John Finnis)

_首次发表于 2005 年 12 月 2 日；实质性修订于 2021 年 3 月 16 日_

对于托马斯·阿奎那来说，与亚里士多德一样，道德哲学是尽可能地思考我应该选择做什么（和不做什么），将我的整个生活视为机会的领域（或机会的滥用）。这种普遍的思考不仅涉及到我自己的机会，还涉及到任何人类可以做到和实现的好事，或者被剥夺的好事。思考该做什么方便地被标记为“实践”，它关注的是如何选择和做到自己能够理智和合理地实现（i）在自己的生活和其他人类及其环境的生活中实现可理解的好事，以及（ii）成为品德良好的人并过上一个整体上对这些机会做出合理回应的生活。

政治哲学在某种程度上只是道德哲学的一部分或延伸，它考虑的是所有分享政治共同体责任和权威的人应该做出的选择。在另一方面，它是对经验和经验观察所显示的政治安排形式的系统解释，包括其特征、结果和优势（以及劣势、不良方面和后果）。尽管在形式上是描述性和思考性的，因此不是实践性的，但政治哲学的这一方面仍然是从属于其系统化或概念结构的，符合道德和政治哲学应该进行的方式，即作为一个每一个选择（甚至是选择现在什么都不做，或选择进行道德或政治哲学）都应该是机会的良好利用的人的实践思考。

对于阿奎那来说，道德和政治哲学是（1）作为行动原则和规范的概念和命题的集合或集合，它们选择出对于人类个体和政治共同体来说真正是理智和合理的行为（即选择的行动），以及（2）在面对怀疑时证明这些概念和命题的必要论证，或者至少是为了捍卫它们免受反对的论证。它是一种基本上实践性的哲学，它的“原则”指引我们朝着人类“成就”（繁荣）的方向前进，只要那种更幸福的事态既是通过展示和建立传统上称为“美德”的品德的行动（选择的行为）来构成和实现的。如果必须使用后康德主义的术语，它既是“目的论”的又是“义务论”的，而不是一个比另一个更多。

* [1. 解释和方法](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#InteMeth)
* [1.1 “独特人类功能”的概念是否是阿奎那的基础？](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#NotiDistHumaFuncFounForAqui)
* [1.2 “人类最终目标”的确定是否是阿奎那的基础？](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#IdenMansLastEndFounForAqui)
* [2.实践理性的第一原则](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#PracReasFirsPrin)
* [2.1 前提：通过自由选择实现自决能力](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#PrecCapaForSelfDeteFreeChoi)
* [2.2 背景：作为整体的人类生活的开放视野](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#ContOpenHoriHumaLifeWhol)
* [2.3 ](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#OrigOugh)​\*[应当](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#OrigOugh)\*​[的起源](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#OrigOugh)
* [2.4 实践理性的第一原则](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#FirsPrinPracReas)
* [2.5 其他基本人类善](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#OtheBasiGood)
* [2.6 借助倾向而知道？](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#KnowIncl)
* [2.7 仅具初步道德性](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#OnlyInciMora)
* [3. 道德原则](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#MoraPrin)
* [3.1 良心](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#Cons)
* [3.2 最高道德原则](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#SuprMoraPrin)
* [3.3 道德规范是对这一主要原则及其直接规范的进一步具体化](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#MoraPrecFurtSpecMastPrinImmeSpec)
* [3.4 一些例子](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#SomeExam)
* [4. 美德](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#Virt)
* [4.1 由确定合理的“中庸”原则来具体说明](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#SpecPrinIdenReasMean)
* [4.2 美德也可以是道德判断的来源，而不仅仅是结论](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#VirtAlsoSourRathThanConcMoraJudg)
* [4.3 美德的优先性不能简化为自我实现](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#VirtPrioNotReduSelfFulf)
* [4.4 基本美德](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#CardVirt)
* [4.5 "德性伦理学"](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#VirtEthi)
* [5. 政治社群](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#PoliComm)
* [5.1 公共利益](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#CommGood)
* [5.2 政治共同利益和政治共同体的相对化](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#PoliCommGoodPoliCommRela)
* [6. 国家是一个“完整的社群”，具有“混合”和“有限”的政府](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#StatCompCommMixeLimiGove)
* [6.1 国家政府和法律的四种限制](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#FourKindLimiStatGoveLaw)
* [6.2 有限政府的形式：“政治”和“王权”](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#LimiGoveFormPoliRega)
* [6.3 国家权威既非家长式也非神圣](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#StatAuthNeitPateNorDivi)
* [6.4 国家与另一个“完整社群”共享权威](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#StatSharAuthAnotCompComm)
* [7. 法律](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#Law)
* [7.1 法律是对理性的呼吁](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#LawAppeReas)
* [7.2 法律是为政治社群的共同利益而设立的](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#LawForPoliCommCommGood)
* [7.3 法律是由负责的权威所制定的](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#LawPosiRespAuth)
* [7.4 法律需要具有强制力](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#LawNeedCoer)
* [7.5 不公正的法律和公正的革命](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#UnjuLawJustRevo)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#Bib)
* [A. 托马斯·阿奎那的著作](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#WorkThomAqui)
* [B. 二次文献](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#BSecoLite)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas-moral-political/#Rel)

***

## 1. 解释和方法

托马斯·阿奎那的道德和政治哲学必须从他的神学著作和评论以及他对亚里士多德的《_尼科马科伦理学_》和《_政治学_》前两卷和半卷的评论中进行重建。从他于 1274 年去世以来，对其适当解释一直是一个相当困难的问题。近几十年来，对其基本概念和逻辑的理解方式一直存在激烈争议，尤其是在那些认为它提供了对价值和义务的激进怀疑提供了广泛可靠答案的哲学家中，这个答案比康德或边沁（在最广义上）及其继承者的答案更真实、更人性化。下面的 1.1 和 1.2 部分列举了这些争议的部分样本，其中陈述了两个关键问题上更常见的解释，然后详细阐述了对这些解释的反对意见。本文的其余部分则基于这些反对意见的价值，并认为将阿奎那的伦理学作为一部系统的、严格的哲学实践理性著作（在其最普遍和反思的层面上）的研究仍处于初级阶段。阿奎那的 60 多部作品中可以找到更多的文本支持，详见 Finnis 1998。对该作品中提出的阿奎那理论解释的批评可以在 Paterson 2006、Wheatley 2015、Long 2004 以及 Lisska 1998 和 McInerny 1997 中找到。这些作品以各种方式论证了该解释否认或忽视了其所提供的实践理性原则的形而上学基础。对本文方法的一般支持可以在 Rhonheimer 2012 和 2000 中找到。这场辩论的第一个问题是，研究和认识的顺序（认识论顺序）是否与形而上学依赖的顺序相同。第二个问题是，我们是否可以通过使用认识论公理来解决第一个问题，即我们通过理解能力的行动来理解动态本质（最终是形而上学的理解），而我们通过理解它们的对象来理解这些行动。这个公理是否意味着对可理解的善（意志行为的对象）的理解在充分了解本性之前就先行，尽管（各方都同意）在内在依赖的形而上学顺序中，这些对象不能被意愿或实现，除非（在这种情况下）人的本性已经给定？

### 1.1 “独特人类功能”的概念是否是阿奎那的基础？

一种理解方式可以通过 McInerny 和 O'Callaghan 2005 年的“道德教义”部分来说明。它优先考虑了亚里士多德试图确定“独特”或“特别人类”的功能的论证，这些论证是基于这样的假设：如果每种工艺都有自己的特征功能和操作方式，那么整个人类生活也必须有一个“整体”和“独特特征”的功能和操作方式；而对此的确定应该决定性地塑造（其余的）伦理学和政治理论的整体。对于这种标准解释，其他解释者（如 Grisez、Finnis 和 Rhonheimer）出于以下原因提出了反对意见：

(i) 阿奎那作为亚里士多德评论家的严格自律目的使得任何假设都不够安全，即他将亚里士多德视为基本的，并在阿奎那的相关评论中进行了阐述，而没有做出不利的评论。

(ii) “独特功能”论证在阿奎那更为独立的道德处理中并不突出，也没有被作为基本（或根本）的论证。

(iii) 托马斯·阿奎那的评论将这个论点视为得出结论：_felicitas_（人类的幸福或繁荣）在于按照理性生活的完整生活，因此，由推论，与美德一致。但是在《神学大全》中，这被认为只是一种不完美和不完整的_felicitas_，这种概念的问题在于《神学大全》对_felicitas_（和同义词_beatitudo_）的定义中显而易见地体现出来，即完美的善和满足所有欲望。

(iv) “独特功能”论证在某些方面是不令人满意的，这对于像阿奎那这样有能力的哲学家来说几乎是显而易见的。 (a) 在阿奎那的阐述中，它依赖于“自然不会无故行动”的假设，而这个假设又依赖于阿奎那所主张的自然是神圣创造理性的产物的前提，而阿奎那本人认为这个前提虽然可以证明，但绝不是不言自明的。 (b) 假设如果人类有适当的功能或_operatio_，那么它必须是特有的，似乎是武断的。因为特殊性或独特性与实际适合性没有内在关系，事实上，阿奎那在其他地方否认了理性是人类特有的，因为他认为还有其他有智慧的生物（天使，被理解为没有混合物质的创造性思维，占据了从最物质和不活动的种类，通过植物种类、动物种类和理性动物人类，到完全活动和智慧、非依赖和非创造性的神圣存在的层次结构中本来会令人惊讶的空缺）。

(v) “独特功能”论证的弱点根源在于它朝着关于事物本质的形而上学命题的错误方向寻找，而不是朝着作为一个机会的可理解的善，甚至是最高的机会，朝着我和像我一样的任何人（任何人类）的方向寻找。而这是阿奎那哲学的一个真正基本的方法论公理，从他的作品的开始到结束，即在理解一个动态实在如人类的本质时，必须首先理解它的能力，要理解这些能力，必须首先理解它的行动，要理解这些行动，必须首先理解这些行动的对象。但是人类活动的对象是可理解的机会，比如认识、健康地活着、与他人友好相处等等 - 这些对象的吸引力、适合性、机会性或适当性与它们特别是人类与其他动物不同的思想无关，甚至不会因此而增强太多。

(vi) 一个_operatio_是人类的特点，并不意味着这个_operatio_是真正有价值的，更不意味着它是义务的，或者比其他相互冲突的行动方式或目标更有价值。因为一个前提中不包含评价性或规范性术语，不能推出一个包含这样术语的结论。另一方面，如果断言某个_operatio_是人类的适当（甚至是一个适当）功能本身就是评价性和/或规范性的，而不是或者也是事实/描述性的，那么就需要对这个假设的来源或理由（或自明性）进行一些解释。阿奎那对一些基础的评价性和规范性原则的自明性有一个相当仔细的解释，但是他只说其中一两个指向人类特有的_operatio_；其中两个基础原则明确指出它们指向的是_不是_人类特有的善。

(vii) 将一个人的整个生命比作各种艺术和工艺，每种都有自己独特的功能和_operatio_的类比似乎是薄弱的、值得质疑的，甚至是自相矛盾的。因为整个生命是开放性的，既没有可知的持续时间（见下文 2.2），也需要对目标和手段以及技术的选择价值进行判断（见下文 4.4.1）。此外，阿奎那和亚里士多德一样经常强调在道德和具有道德意义的选择的确切主题_actio_与_ars_或_factio_（艺术、工艺、技术）之间的区别是不可归约的。

### 1.2 “人类最终目标”的确定对阿奎那来说是否是基础的？

与许多其他托马斯主义评论家一样，麦金尼和奥卡拉汉（2005 年）以及塞拉诺（2003 年）将阿奎那的道德哲学视为建立在他对“完美幸福”（即“完全的祝福”和亚里士多德的“幸福”）的真正确定上，这一确定是在他的《神学大全》第二部分的开篇问题中作出的。在那里，他详细论证了完全的幸福或完美幸福在于对上帝（以及在上帝中，对我们自然渴望了解的其他真理）的不间断的观照，这对我们来说只有在死后的生活中才可能实现，而在许多方面，这是另一种生活。但是，我们可以将阿奎那在那些问题中的论证视为特定神学教育需求的产物，可以提出有力的反对意见，并且可以从他的道德哲学和对特定道德问题的处理中分离出来（或者至少在方法上是后来的）。也就是说，阿奎那不需要将其视为今天讨论的不适当的不可分割的部分。本文将把阿奎那的伦理学和政治理论视为可以从他对生命最终目标的神学中分离出来，并且认真对待他强调并反复阐述的论点，即除了上帝赐予的超自然的“完全祝福”机会（哲学本身对此一无所知）之外，人类唯一的最终目标和幸福（满足）是以完全合理、道德优秀（有德行）的方式生活。这个论点意味着哲学对道德的主要解释不需要也不应该包含关于完美幸福的任何主张。

尽管表面上看，阿奎那意识到亚里士多德未能解决是沉思还是政治实践是人类成就的本质的问题。因此，他比亚里士多德在任何现存作品中更加努力地确定伦理学和政治学的第一原则，并且在没有任何关于“人类存在的最后目标”的前提或假设的情况下这样做。

此外，当阿奎那提到“幸福”作为确定实践理性原则和自然（因为合理）道德法则的基础时，他同时强调这不仅仅是指思考和行动个体的幸福，而是指社区的繁荣，最终是整个人类社区的繁荣：

人类生活的最终目标是幸福或快乐...因此，法律（包括自然（道德）法）的主要关注点必须是指向快乐。再者，由于每个部分都是不完整的整体，而个体人类是完整社区的一部分，法律的适当关注点必然是指向共同的幸福...也就是指向共同的善。 （《神学大全》I-II q. 90 a. 2.）

这里提到的“完整社区”是指政治社区及其法律，但这个命题隐含地也涉及到所有理性生物的社区，道德（道德法）引导我们朝着他们的共同利益前进。

#### 1.2.1 阿奎那的道德和政治理论中的哲学和神学

将阿奎那的哲学与他的神学分开是与他在他的两个成熟的神学综合体《反异教徒大全》和《神学大全》的开篇所明确划分的区别相容的。（i）他说，有些真理是可以通过自然理性获得的，也就是通过普通经验（包括自然科学家的专门观察）、洞察力和思考力来获得；其中包括关于善恶、对错的实践真理。（ii）许多自然理性的真理都得到了神圣启示的证实，甚至得到了进一步的阐明，即通过基督的生活和作品直接或间接传达的命题，这些命题由他的直接追随者传承并在犹太经典中作为启示接受。（iii）一些神圣启示的真理是无法通过自然的哲学理性发现的，尽管一旦接受了这些真理，它们的内容和意义可以通过他所称之为神学的哲学有序反思来阐明。

本文探讨的伦理学和政治学（包括法律）中的哲学立场属于（i）和（ii）类别。例如，在圣经十诫中所陈述的道德和政治规范在阿奎那看来，都是独立于启示之外可以知晓的，而启示则对它们进行了证实和可能的阐明。但他关于人类真正的最终目标或终极命运的观点属于（iii）类别，无论如何都无法在哲学基础上得到证实，尽管他认为哲学可以证明这些观点既不是不连贯的，也不与哲学所必须肯定的任何命题相矛盾。

## 2. 实践理性的第一原则

智慧和理性并不是两种力量；狭义上的“理性”和“推理”可以被看作是“智慧”（对经验数据进行智慧洞察的能力）在推理判断的命题工作中的延伸，而更广义上的“理性”（_ratio_）指的是这种整体能力，只能在分析上分为不同的方面或阶段。同样，实践理性也不是一个独立的力量。相反，一个人思考“事物的本质”的能力可以（并且自然地、轻松地、正常地）“延伸”（阿奎那的隐喻）到智慧地思考和做出合理和正确的关于“该做什么”的判断。后一种思考和判断是实践性的，即意图以选择和行动（希腊语_praxis_，拉丁语_actio_）为终点。 “实践理性”有时直接指的是这种思考，有时指的是这种思考在做得好时所具有的命题内容或结构，因此指的是那些选择值得追求、不可取、正确、错误等的命题，有时指的是理解这些命题并受其指导的能力。

### 2.1 先决条件：通过自由选择的自我决定能力

实践理性的核心活动是对该做什么进行思考。除非面临着可供选择的行动可能性（机会的种类），否则人们不需要进行思考。在这些可能性之间，人们必须进行选择（即不能同时做两件事，如果有可能的话）并且可以选择。指导人们思考、选择和行动的标准并不是通过预测人们将会做什么来提供指导，而是通过指导人们应该做什么来提供指导。（这里的“应该”可能是道德的，但也可能不是。）如果自由选择真的是可能的，就不可能有规范性，没有实践（选择指导）的指导性。

阿奎那的立场并不是我们所有的活动都是自由选择的：确实有“人的行为”（可能相当频繁）并不是在中心意义上（自由选择）的“人类行为”，而是自发和非深思熟虑的。也不是说选择的行为必须紧接着选择之前：我们的许多行为是过去做出的选择的执行，不需要现在重新或重复，因为没有其他吸引人的选择。问题在于，当面对两个或更多有吸引力的可能性（包括可能是“什么都不做”的选择）时，除了选择之外，没有任何内在或外在的个人构成决定（解决）我们的选择：_Mal_。q. 6。这种自由选择（_liberum arbitrium_或_libera electio_）的概念比亚里士多德的要强得多，根据他的概念，自由选择只是从_外部_决定因素中解放出来。阿奎那对自由选择的理解也与现代软决定论的概念不兼容，即人类责任（以及自由选择的_感觉_ \[自我理解]）与每个事件都由自然（例如物理）法则决定的关系。阿奎那理解我们自由选择的自由是一种与物理法则的现实一样主要、形而上学上和概念上不可简化的现实，并且他将所有关于道德和实践理性的思考都归结为“对自己行为的掌控”（_ST_ I-II，序言）。

他还坚持认为，如果没有这种自由和自决能力，就不可能有责任（过失、功绩等），也没有任何关于伦理学所关注的任何“应该”（规范性）的意义或内容。

#### 2.1.1 选择、意图和行为描述

托马斯·阿奎那将长期以来对理解（理性）和智能反应（意愿）要素的分析传统汇集成一个强大（尽管表述令人困惑）的综合体，构成了思考、选择和执行选择的决策：《神学大全》第一部分第二部分第 6-17 题。这种分析显示了意图在评估选择和行动中的核心地位。狭义上，"意图"总是指目标，而"选择"是指手段；但由于每个手段（除了最接近纯粹尝试或努力的手段）也是相对于更接近的手段的目标，当一个人在思考中形成了两个或更多提案（用于自己的行动）中的一个时，可以说是正确的，尽管更广泛地说，所选择的是一个人的意图，一个人有意地或故意地做的事情，等等。行为典范是其预期的意图；也就是说，在任何道德评估或谓词之前，其道德主要描述是在决策中形成行动提案时的描述。阿奎那表达这一点的方式是："行为由其对象确定-从其对象中获得其特定特征"，其中"对象"的焦点意义是决策和行动者所设想的最接近的目标。当然，根据描述的约定、期望和责任等，该行为可以以其他描述方式给出，并且法律、习俗或其他特殊利益或观点可能优先考虑其中一种描述。但是，伦理标准（道德原则和规范）主要适用于意图行为，或者应该意图行为（例如照顾行为）。重申一遍：在前一句中，"意图"是以广义上使用的；阿奎那有时也以这种方式使用它（例如，《神学大全》第二部分第二部分第 64 题第 7 条），尽管在他的正式综合中，这个词是以更狭义的意义使用的，以表示选择行为的（进一步的）意图-对象是（广义上）意图中最接近的意图。

这种对人类行为的理解经常被解释者错误地使用，他们认为当阿奎那说行为是由于其"不当的物质"（_indebita materia_）而错误时，他指的是一种可以通过其物理特征和因果结构来确定的行为项目。因此，例如，"直接杀害无辜者"被认为是指其因果直接效果是杀害的行为，或者在产生预期的良好效果之前就具有致命效果的行为。但这与阿奎那关于人类行为的基本和一贯立场是不相容的。对他来说，道德上重要行为的"物质"是指其在思考中所具有的直接对象：《邪恶》第 7 题第 1 条；第 2 题第 4 条第 5 条；第 6 条；第 7 条第 8 条。换句话说，它不是作为可观察的物理性质而被考虑的行为项目，而是作为一个人的行为作为一个客观目标（或者是最接近的目标）而被考虑的，也就是说，作为一个人设想的、通过选择采纳的，并通过努力实现的行为。对人类行为的最客观描述由最主观的描述提供。然而，这种正确的描述将排除任何扭曲的行为描述，即使是向他人或甚至是自己提供的，作为对自己的选择和行为的合理化和辩解，但这些描述并不符合真正使选项具有吸引力的原因，无论是作为目标还是作为手段，并且在实际的思考过程中被视为自己行动的原因。自卫行为的立即和可预见的致命效果可能真正是通过唯一可用的有效手段来停止攻击的副作用（《神学大全》第二部分第二部分第 64 题第 7 条），或者它可能是一个人的确切目标（以及选择和行为的"物质"），因为一个人（进一步）的意图是对一个旧敌人进行致命报复，或者通过他们的死亡前景来威慑潜在的攻击者，或者为了获得奖励。行为上完全相同的行为项目因此可能是非常不同的人类行为，只有通过了解行动者的行动原因才能辨别出来。

### 2.2 背景：人类生活的开放视野

伦理标准是实践理性的第一原则提供的基础或来源，涉及可选择和自决的行动。正如亚里士多德已经强调的那样，它们与技术或技术标准明显不同，后者是每种艺术、工艺或其他掌握物质的系统内部的标准。阿奎那将伦理学与所有这些“艺术”形式的显著和不可简化的差异定位在三个特征上：（i）道德思维，即使在最无私地通过身体努力和因果关系帮助他人的善行中，也基本上关注将秩序带入自己的意愿、行动和品格，而不是将秩序带入超越自己意愿的世界的问题。（ii）相应地，道德上重要的自由选择（善或恶）的影响首先是不可转移的（即对行动者的意愿和品格的影响）。即使该人的意图通常应该集中在这些外部影响的好处上，它们也只是对世界的次要影响。（iii）而每种艺术和技术都有一个或多或少有限的目标（终点），可以通过熟练运用这种艺术来实现，道德思维则以一个无限和共同（共享）的视野或点为目标，即“人类生活作为一个整体的终点”（_ST_ I-II q. 21 a. 2 ad 2），因为每个道德上重要的选择（善或恶）都是选择将自己的一部分生命奉献给一个本可以是人类追求的整个无限范围内的目的，以造福所有或任何人类。

### 2.3 “应当”的起源

在阿奎那的观点中，实践理性既有一个绝对的第一原则，又有许多真正的第一原则：_ST_ I-II q. 94 a. 2。绝对的第一原则是形式的，在某种意义上是无内容的。就像控制所有理性思维的逻辑的非矛盾原则一样，它表达了理性的压力，远非毫无意义和力量，其形式可以被视为所有实质性第一原则和可从中推导出的道德原则的框架，其规范性可以被视为它们的来源。阿奎那将其表述为“应该做和追求善，避免恶”（上述引文）。

这经常被缩写为(i)“应该做好事，避免坏事”，甚至更极端的是(iia)“做好事，避免坏事”，或者更极端的是(iib)“避免坏事，追求好事”。但是格里塞兹在 1963 年提出了理由，认为这些缩写在解释上和哲学上都是不可靠的。第一个实践原则既不是命令或命令式，如(ii)所认为的那样，也不是所有这些公式都暗示的道德原则，因为它们省略了“应该追求”（见 2.7 下面）。无论是在语法上还是在命题内容上，这个原则的动名词“is-to-be”既不是命令式也不是预测性的，而是理性指导性的——一种_应该_——以更具体的道德标准中的更完整和核心的意义和规范性得到发展。

对于康德主义或新康德主义关于“心智结构”的首要性或终极性，阿奎那会说，正如在非矛盾原则中表达的理性压力源于现实结构——在_存在_和_不存在_之间的真实对立——同样，第一个实践原则的源头是可理解的_善_的真实可取性，以及_不好_的真实不可取性。

### 2.4 实践理性的第一原则

如果柏拉图和亚里士多德未能明确表达实践理性的实质性第一原则，如果康德忽视它们而偏向于在启蒙时代（以及此后）主导伦理学的准休谟主义动机观念，那么阿奎那对这些原则的阐述值得关注。

#### 2.4.1 第一原则是对经验数据和理解可能性的洞察

实践理性的几个实质性第一原则中的每一个都指出并引导人们朝着一个独特的可理解的善的方向，根据标识它的原则的首要性，可以称之为“基本的”（这不是阿奎那使用的术语）。阿奎那将每一个第一实践原则都视为自明的（_per se notum_：通过自身而知）和未推导的（_primum_和_indemonstrabile_）。然而，他并不意味着它们是无数据的“直觉”；即使是在人类知识的任何领域中，不可证明的第一原则也只能通过对经验数据（在这里是因果关系和倾向性）的洞察力（_intellectus_）来认识。

此外，当描述第一实践原则为自明时，阿奎那强调自明是相对的：对于一些人来说并不明显的事实，对于那些具有更丰富经验和对事物其他方面有更好理解的人来说，它是自明的。我们应该期望随着我们对它们所指和指导的对象（例如知识、人生、婚姻等）的了解越来越多，我们对第一原则的理解也会增长。

#### 2.4.2 他们的“应该”并非从任何“是”中推导出来

阿奎那反复肯定实践理性的第一原则是未推导的，这否定了常见的指责或假设，即他的伦理学试图无效地从“是”中推导或推断出“应该”。因为他的肯定意味着所有相关“应该”的来源都不能从任何“是”中推导出来。然而，仍然有一些当代托马斯主义者否认这种推导或推断必然是谬误，并认为阿奎那假设了这样的推导或推断。然而，他们受到其他人（如 Rhonheimer、Boyle 和 Finnis）的质疑，后者虽然认同他的伦理学在这些方面基本上是正确的，但否认阿奎那试图或假设了任何这样的推导或推断，并要求提供（i）他确实这样做了，以及（ii）他或其他人能够进行这样的推导或推断的证明。

这些批评家通过指出，在他对亚里士多德《伦理学》评论的序言中，阿奎那教导说，对于那些独立于我们思想之外而存在的事物（即自然的事物）的认识，从本质上与逻辑和实践知识有着根本的区别，而其中一种实践知识的种类就是“道德哲学”（其首要原则或基本的“应该”在这里讨论）。

#### 2.4.3 一个样本的首要原则：知识是值得追求的

阿奎那没有详细说明这些首要原则是如何被理解的。但他认为，只要有足够的经验来理解这些术语，每个人都能理解并接受它们。关于第一个实践原则的理解过程可以通过以下方式来说明，与知识的基本善相关。作为一个孩子，人们会有询问问题的倾向，并对表面上令人满意的答案感到满意，而对未能回答的感到失望。在某个时刻，人们会理解 - 有洞察力 - 这样的答案是一个相当普遍的可能性的实例，即知识，通过了解和克服无知。通过另一种独特但通常几乎同时的进一步洞察力，人们会理解这个 - 知识 - 不仅仅是一种可能性，而且还是一种善\[_bonum_]，也就是说，一种机会，一种有益的东西，作为一种改善（一种完善）自己或任何人状况的方式，以及一种值得追求的东西。

### 2.5 其他基本善

托马斯·阿奎那将首要实践原则所确定并引导我们的基本人类善分别确定为：(i) 生命，(ii) “男女婚姻和抚养子女 \[_coniunctio maris et feminae et educatio liberorum_]”（绝不仅仅是“生育”），(iii) 知识，(iv) 与他人共同生活（_societas_ 和 _amicitia_），(v) 实践理性性善（_bonum rationis_）本身，以及 (vi) 了解并适当地与超越性的一切存在、价值、规范性和有效行动的原因相关联 (_ST_ I-II q. 94 aa. 2 & 3)。他的列表总是明确开放的。它们勾勒出了这些基本善在其中可以实现的人类个体的繁荣的轮廓和要素。即使是完全的实现——托马斯·阿奎那坚定地将其置于我们的自然能力和这个有限生命之外的完美幸福——也不能被视为进一步的善，而是作为这些基本善的综合和加强实现，以适应一种摆脱了幼稚（和其他生育事件）和衰败的生活形式。

同样，正如认识论原则所蕴含的，即通过能力来认识本质，通过本质来认识能力，通过能力来认识行动，通过行动来认识对象（见上文 1.1(v)），这些基本善作为意愿和自由行动的基本对象，是人性的轮廓。对人性充分描述的“是”依赖于对实践理性首要的、识别善的原则的先前把握，尽管这种先前把握是由于对某些因果关系和可能性的理解而使之成为可能的对人性的部分理解。但是，捍卫意愿的可理解对象在解释实践理性时的认识论优先性并不意味着（与麦金尼 1992 年的观点相反）对人类构成的自然给定事实的形而上学优先性的否定。

### 2.6 倾向性是通过倾向性来认识的吗？

许多现代对阿奎那自然法理论的解释都将倾向性（生存、知识等）的自然性放在首位。这些倾向性与基本善对应。但是其他人认为这是对阿奎那对意愿的基本误解，以及自然与理性之间的认识关系。对他来说，意愿是对可理解的善的智慧回应：一个人的意愿是“在”他的理性中的。他非常明确地指出，当人类行为是智慧和理性的时候，它们是自然的（在道德上相关的“自然”意义上），并且有倾向性是自然的，意味着它们在一些甚至大多数个体中普遍存在或特征化，但是它们是不自然的，因为缺乏任何可理解的善对象。因此，基本的人类善本身以及自明的可取之处必须被优先考虑，这使得每个善成为足够聪明和成熟的人的意愿倾向的对象（即，它们使人类更加充实、更加“完美”\[完整]）。这种倾向性在实践理性中是相关的，因为它的对象是可取的，并且是可取的，因为它会对任何人的繁荣做出贡献。这并不意味着我们对有助于我们繁荣的自然倾向只是偶然或碰巧。

### 2.7 仅仅是初步的道德

许多 19 世纪和 20 世纪初的阿奎那描述认为，实践理性的第一原则，他经常称之为自然法或自然权利的第一原则，是道德原则，指出应该做（例如施舍给穷人）或不应该做（例如谋杀、通奸）的人类行为类型，就像戒律一样。但尽管阿奎那自己有一些讲述的方式，可以这样理解，但他们可以被解读为与他谈论这些道德原则或规范是“派生”的结论的更战略性的段落一致（见下文 3.3）。即使是那些被文化或性格蒙蔽以至于不能进行这些推理的不道德的人，也能够并且通常能够理解实践理性的第一原则，并在他们的思考中以不完美的方式受其指导。

反对康德的假设，即由于一个人希望行动的目标是主观的，因为是投射出来的，并且在一个人的思考和意愿中（如休谟所提出的），由一个人的亚理性欲望确定，实践理性的功能是限制和引导一个人追求这些目标，阿奎那认为实践理性的第一和基本操作不是限制、约束或消极的，而是促进和积极的：找到和构建可理解的目标来追求（_prosequenda_），这些目标给我们的行为以智慧的意义。

第一实践原则只是初步的道德观念的论点不应与广泛流行的现代观点混淆，即实践理性的默认立场是自利或“审慎”的理性，因此如何从这一立场过渡到道德是一个难题。在阿奎那的古典观点中，一个人的理性（与一些习惯性思维不同）自然地理解基本的善是对任何人都有益的，并且进一步理解参与许多形式的友谊是有益的，这要求一个人放下所有仅仅出于情感动机的自我偏好。

## 3. 道德原则

辨别、推理和阐述道德原则是实践理性的任务。在这个过程中所做出的判断被称为一个人的_良心_，在某种程度上先于良心被理解为对自己行为的回顾性判断。一个良心健全的人已经具备了正确判断和实践理性的基本要素，即托马斯·阿奎那所称的智慧和道德美德。完整的智慧要求一个人将自己的正确判断贯彻到底，即在面对不合理但可能不无智慧的选择和行动时。

### 3.1 良心

在阿奎那的观点中，良心并不是我们内在的特殊力量或存在，而是我们实践的智慧在起作用，主要以对行动（选择的种类）的合理性（正确性）或不合理性（错误性）的判断为形式。由于每个这样的判断都是“\[某种行动]总是\[或通常]错误\[或：通常应该做等]”或“理性要求\[或禁止]某种行动”这样的形式，正如阿奎那非常强调的那样，即使良心完全错误并引导或授权可怕的恶行，它也必须是约束自己的。因为逻辑上不可能意识到自己目前的良心判断是错误的，与自己坚定的良心判断相抵触就是与真理和合理性的善相抵触，这是错误的：《神学大全》I-II q. 19 a. 5；《真理》q. 17 a. 4。事实上，如果一个人的判断是腐败的，那么如果他遵循它，他也会做错事（《神学大全》I-II q. 19 a. 6），但这并不影响良心的约束力（对自己而言）。关于良心的这种教导在他的时代是相当新颖的，直到今天仍经常被错误地解释或误用为一种相对主义或主观主义。但实际上，这是阿奎那对道德判断被视为“真实”（或错误）的含义的明确推论，从而拒绝了主观主义和相对主义。

### 3.2 最高道德原则

阿奎那对第一实践原则如何产生道德原则、规则或准则的问题并没有明确说明，这些道德原则具有圣经十诫（出埃及记 20.1-17；申命记 5.6-21）中被传统称为道德的那部分的准则的综合普遍性和特殊性（例如，应尊敬父母，谋杀是错误的，通奸是错误的等）。但通过对他零散陈述的重建，可以清楚地看出，在他看来，第一原则的一项首要含义是：应该“爱邻近如己”。

由于他认为这个原则，就像在 I-II q. 94 a. 2 中提到的第一原则集合一样，是自明的（_per se notum_），他必须将以邻为本的爱的原则视为对该集合的推论，甚至是具体化的描述性总结，而不是。这反过来又暗示着进一步的思考，即第一原则和它们引导我们的善（_bona_）对于那些拥有并可以实现它们的人来说是透明的，可以说是肉体和血肉的人。此外，可以认为以邻为本的主要道德原则是对他的伦理学中幸福主义战略角色的怀疑的另一个原因（尽管表面上如此）。阿奎那的伦理学的亚里士多德化解释通常将满足的概念置于中心位置，理解为思考和行动者的满足-这与邻爱的要求没有明确的关系。另一方面，格里塞兹和其他人认为，从实践理性的第一原则中展开的伦理思考中，满足（_eudaimonia, beatitudo_）的作用最好由一个“主要道德原则”来捕捉，尽管与阿奎那的最高道德原则可能不完全相同：即所有意愿行为都要开放给_完整的人类满足_，即所有人类个体和社群的满足，现在和将来。

阿奎那认为，以邻为本的至高道德原则在金科德规则中有一个直接的近似规定：他人应该像我希望他们对待我的方式对待我。爱的原则和金科德规则之间的紧密关系表明，爱和正义虽然在分析上是可区分的，但绝对不能被对立为他者和他者。“邻居”不排除任何一个人，因为任何人都可以从一个人的选择和行动中受益。爱某人本质上是希望那个人的好。关于所有这些人作为爱、善意和关怀对象的合理优先级，阿奎那既讨论为“爱的秩序”\[_ordo amoris_]，也讨论为权利和正义的问题。

#### 3.2.1 更完整的版本：超越性的位置

由于阿奎那认为上帝的存在和关怀是确定的，作为所有人和利益的超越源泉，他通常陈述的主要道德原则是肯定的，即一个人应该爱上帝和爱自己的邻居如同爱自己一样。但由于他接受上帝的存在并不是不证自明的，他可以允许更严格的自明形式的主要道德原则仅涉及对人的爱（自己和邻居）。他会补充说，一旦上帝的存在和本质被接受，正如哲学上应该被接受的那样，对上帝的爱的理性要求，以及更完整版本的主要道德原则，是不证自明的。他还认为，只有通过做出与人类利益相悖的选择，即对自己或邻居的爱，才会违背对上帝的爱的要求：_ScG_ III c. 122 n. 2.

### 3.3 道德规范是这个主要原则及其直接规范的进一步具体化

阿奎那认为，所有道德原则和规范都可以推导出来 - 要么是作为爱邻居如同爱自己的道德第一原则的隐含内容，要么是作为结论从中推导出来：_ST_ I-II q. 99 a. 1 ad 2 with q. 91 a. 4c and q. 100 a. 2 ad 2; q. 100 aa. 3 and 11c. 但他从未展示过这些类似推理的例子或模式。因此，正如上述 2.7 中所指出的，他的接班人有时提出道德原则和规范具有第一原则的自明性，有时则绝望地提供了一些虽然受到阿奎那的论证或言论的启发，但与他的一般理论不一致的前提 - 例如，自然功能不应受到挫折。

阿奎那的道德原则理论的主要线索强烈暗示道德规范（规则，标准）是“应该做和追求善，避免恶”的具体规定，这些规定如此指导选择和行动，以至于每个主要善（人类成就的要素）都将得到尊重和促进，以满足实际理性（_bonum rationis_）的要求。实际理性所要求的似乎是将每个基本人类善待之为其真实本质：作为其他基本理由之一，其_完整的_指导性不应被次理性的激情所削弱或偏离。爱邻舍如己和金科德准则立即确定了该完整指导性中的一个要素。其他框架性道德规则通过陈述某些更具体的_选择类型_立即或间接地与某些基本善相违背，从而给予道德指导。这似乎是阿奎那的隐含方法，如下所示（3.4）。

对阿奎那所坚持的道德规范进行充分的阐述和辩护需要批判，而他的作品中只能找到一些暗示，这些批判针对那些声称选择可以和应该通过功利主义、后果主义或比例主义的主导原则来合理地引导，要求最大化总体净善（或者，有些人说，不相容地，要求最小化净恶）的理论。在格里塞兹和芬尼斯等人提出的阿奎那道德理论的发展中，这种批判被视为从第一原则到具体道德规范的任何反思性、非问题引导性的识别路径之前不可或缺的准备工作。

### 3.4 一些例子

本节中考虑的三个例子或一组例子只是阿奎那认为任何健全的良心都会从人们对选择的思考中排除的道德规范（_praecepta_）的例子。其他例子更为复杂，例如盗窃和其他各种不当剥夺财产的行为，以及以放贷的形式收费，这被称为放高利贷，并且阿奎那认为（虽然与发达的金融市场关系不大，但不无道理：参见 Finnis 1998 年，204-210 页）它总是与公正平等相悖。阿奎那还详细讨论了许多其他与法官、律师、商人、富人、穷人或每个人的生活有关的道德问题，数量之多令人瞠目结舌。

#### 3.4.1 杀人罪

某些行为类型本质上和立即地违反了基本的人类福祉，也就是违反了人的本质。任何有意杀害无辜人的行为，无论是作为目的还是手段，以及任何由私人进行的有意杀害_任何_人的行为，都应当被排除在错误的思考之外，因为这是违背了对邻里之爱如对己（或对己如对邻）的原则。阿奎那认为，公职人员在执行必要的战争行动、镇压严重的不法行为和惩罚时，可以合法地有意杀人（另见下文 6.3）。

作为一个私人，即使使用的武力可能或甚至肯定会导致死亡，也可以合法地为自己或他人进行防卫；但使用这种致命武力的意图不应该是为了杀人，而只是为了使攻击者失去行动能力和阻止攻击（而较轻的武力无法满足防御阻挡攻击的需求）。阿奎那在《神学大全》（_ST_ II-II q. 64 a.7）中对此进行了讨论，这成为后来不幸被称为“双重效应原则”的经典论述，其核心思想是道德原则对于由_意图_（例如杀人）指定的行为与对于被_预见_（可能或甚至肯定）作为副作用而导致死亡的行为的方式不同（_praeter intentionem_ - 超出行动者的意图）。

阿奎那在对公共致命武力的使用（例如死刑）时，有时暗示其意图（“指的是”）是为了正义而不是杀人，但明确接受在这种情况下的确是有意杀人。后者是他的主要立场；他为了证明这种选择，无论其有益后果如何，都直接违背了生命的善，这些论证似乎越来越不足：《天主教教理要义》（1993 年），第 2263-67 段根据这样的思想阐述了关于战争、致命警察行动和死刑的整个教义，即只有在它们作为副作用导致死亡的程度上才能被证明是合理的，而不是有意杀人。这个思想是通过引用阿奎那在《神学大全》（_ST_ II-II q. 64 a. 7）中对“双重效应”行为的参考来阐述的。

#### 3.4.2 通奸和其他违背婚姻善的行为类型

婚姻是一种主要的人类善，从哲学的角度来看，它有一个双重的目标（终极目标）：（i）生育和抚养子女是适合他们的善的方式，以及（ii）_fides_，它远远超出了字面上的翻译“忠诚”，包括不仅是独占和永久性，还包括积极的准备和承诺，以心灵、身体和相互帮助的家庭生活与配偶团结在一起。阿奎那既不将这两个“目标”中的一个从属于另一个，也不认为选择将它们分开是合适的。_Fides_是参与_usus matrimonii_的充分理由，这种性行为旨在使丈夫和妻子都能体验并以特定方式实现和表达他们婚姻的善，以便行为的给予和接受愉悦成为他们承诺的象征。

因此，阿奎那最常考虑的错误性选择是在没有_fides_的情况下与配偶发生性关系，因为要么（i）将配偶视为妓女一样对待，或者（更糟糕的是）（ii）如果有其他有吸引力的人可用，愿意与其他人发生性关系。这种非人格化的性行为是违背婚姻善（_contra bonum matrimonii_）的例子。这种重复的分析应被视为阿奎那性伦理学的关键。另一个典范性的例子，本身更为严重，是已婚人士选择与第三方发生性关系（也许在另一方的同意下）。根据阿奎那的观点，这些以及所有其他错误的性行为之所以错误，不是因为它们在某种生物学或社会学意义上是“不自然的”，而是因为它们违背了理性对尊重婚姻善的指导，如果不是追求，那么至少是尊重婚姻善的指导，这要求将自己参与有意追求性满足的能力的使用保留给婚姻（以及在婚姻中真正的夫妻性行为）。因为除非将这种保留视为必需，否则对人类性行为的立场就是_contra bonum matrimonii_和不合理的，因为人们无法一致地坚持已婚人士的性交使他们能够实现和体验_他们的_fides_和他们的婚姻_，这是婚姻繁荣（_bonum_）以及儿童和整个社区的繁荣所必需的思想。道德上不良性行为的严重程度的一个衡量标准适用于某些种类但不适用于其他种类：不公正（如强奸或诱奸弱者）。另一个衡量标准，适用于所有这些行为，是这种行为与真正的夫妻行为之间的偏离（“距离”）程度。

与我们一样，阿奎那所处的环境中的许多人发现互相同意的性行为如何成为一个严重的道德问题，或者说根本不是一个道德问题，这一点很难理解。阿奎那注意到了这一点，但明确指出，任何一种行为，通过行动来表达和巩固违背婚姻善的意愿，都是严重错误的，因为个人和社会繁荣的许多方面深深依赖于婚姻制度的健康，正如它在成年人和儿童的真实生活中存在的那样。值得重申的是，由于这一点经常被误解和错误报道，阿奎那区分好与坏性行为的道德论证_从不_从“自然”到“因此好/合理/正确”，而总是从“好/合理/正确”到因此“自然”（同样地，对于不合理和不自然的情况也是如此）：参见 II-II q. 153 a. 2c, a. 3c, q. 154 a. 1c, a. 2 ad 2, a. 11。

#### 3.4.3 说谎

阿奎那的论点是，说谎，适当定义的话，总是在某种程度上是错误的。这个论点经常被误解为基于这样的思想：说谎违背了舌头或言语的自然功能，这个思想经常被转化为解释他关于错误性行为的论点的努力。但是，正如我们所见，他的性伦理学有另一个更有道理的基础，因此，他的说谎伦理学似乎也有（尽管不太清楚）一个更有道理的基础。尽管他所有的论述都包含类似于“言辞自然上是人们理解的标志”（《神学大全》第二部分第二部分第 110 题第 3 条）或“言语是为了表达人心中的概念而发明的”（《圣经》第三部分第 38 题第 3c 条）这样的陈述，但这个陈述指向了一个更具解释性和更基本的前提，虽然从未充分表达出来以显示其与基本人类利益的关系。这个前提是基于他将说谎定义为一个人对自己认为是错误的事情的断言。每当一个人断言时，他肯定了两个命题为真：明确地表达出一个人认为是真的命题，尽管他相信它不是真的，以及隐含地表达出一个人相信自己所断言的事情。因此，阿奎那似乎将说谎的本质错误性定位在这种故意的不一致上，即“被呈现或被报告的自我”与一个人真实的自我之间的“两面性”。隐藏自己的信念通常是合理的，甚至在适当的情境下是道德上必要的，这就是阿奎那所说的“明智的伪装”，但是一个人不应该通过断言自己认为是错误的事情来做到这一点。假装逃跑作为引诱不公正的敌人进入伏击的手段，在正义战争中是正确的，但是对敌人说谎是错误的，尽管通过不透露真相的义务与不说谎的共存义务相容，这种错误的严重性大大减轻了。他传统中的后继学者们一直在思考，与不公正的对手进行交流的条件是否不会在许多情况下打破一个语法上陈述的假设，即它所提出的似乎是在肯定什么。

#### 3.4.4 无例外的负面规范：更紧迫，尽管不是全部或总是更重要

负面规范，如刚才讨论的三组规范，作为对自我和邻里之爱的直接和紧迫的推论，但在其他重要方面并不一定更重要。也就是说，它们适用并且应该始终遵循（_semper et ad semper_），在任何情况下都适用，而肯定规范（要求以特定方式行动）的适用性是_semper sed non ad semper_：始终适用，但前提是（并非总是如此）存在适当的情况。与这种类型的负面道德规范相违背的行为是“本质上错误的”（_intrinsece mala_）。

只有负面规范可以无例外（并非所有负面道德规范都是如此）。如果肯定规范可以无例外，就会产生无法逃避的义务冲突，但由于道德只是（一套标准的）完全合理性，所以在同一情况下不可能有真正和无法逃避的义务冲突：一个人不能真正地陷入困境（_perplexus simpliciter_）-也就是说，处于这样一种困境中，无论做出什么选择都是不道德的，而这并非出于自己的过错。（然而，我的先前错误选择或者在形成良心时的过失可能使我陷入这样一种情况，即我有适用且无法调和的义务，无论我选择、做什么或者遗漏什么，我都将违反其中一个或多个：那时我就是_perplexus secundum quid_，也就是说，处于一种困境中，但是是一种有限的、派生的困境，只在弱意义上是不可避免的。）

## 4. 美德

美德是一个人品德良好的方面或组成要素。拥有美德意味着具备稳定而愿意为了道德善而做出选择的能力，因为这些选择符合理性的善（_bonum rationis_），即实践合理性的基本善。

### 4.1 由确定合理的“中庸”原则来具体说明

美德和一个人的意愿中的其他一切一样，都是对理由的回应。但实践理由（即行动的理由）是可以陈述为命题的：它们可以被陈述为更或少具体的原则和其他标准。因此，原则，尤其是实践理性（即自然法的第一原则）的第一原则，比美德更加基础于伦理学。阿奎那接受亚里士多德的观点，即每一种美德都是过度和不足之间的中庸，他不断强调是理性——以及理性所理解的原则和规则（_regulae_）——决定了中庸的位置，从而决定了什么是过度和不足。实际上，实践理性（自然法）的原则确定了美德的目标：《神学大全》第二部分第二部分第 47 题第 6 条。而将实践合理性引入所有思考、选择和执行选择的主要美德——智慧的美德，既是智力（智慧）的美德，也是道德（整个意愿和品德）的美德——是每一种其他道德美德的定义、内容和影响的一部分：《神学大全》第一部分第二部分第 65 题第 1 条，第 66 题第 3 条附注 3 等。

阿奎那将《神学大全》对道德的阐述安排在一个分类中，而不是针对理性行为所指向的善，行为类型，或实践理性的标准，而是针对美德。他选择采用这种结构，可以解释为一种反思性的神学项目，描述人类在从起源到实现的整个过程中的繁荣或偏离。然而，这种选择往往掩盖了他伦理学的真正基础。正如前一段所述的考虑所预期的那样，他关于对错、美德或邪恶的实际论证，并不是从对相关美德的分析中得出前提，而是从实践理性（合理性）的原则和更具体的标准、规范、规则中得出的。然后，这些论证的结论以与一个或多个美德相违背或一致的术语重新表达。

### 4.2 美德也可以是道德判断的来源，而不仅仅是结论

一个人的积极责任都受到情况的限制，大多是对“黄金法则”的（条件性）推论，即对他人所希望他们对你做的事情也要对他们做。出于这两个原因，除非一个人的愿望是一个了解机会和环境的人的愿望，而且他的关注和意图是一个没有被亚理性的欲望和厌恶或骄傲或傲慢等意志扭曲的人，否则他不能对自己应该做什么做出明智的判断，也就是说，对于什么是“合理性”的“中庸”。这样的人具有智力和道德的美德，因此，对于明智的道德判断是必需的。有时，理性的中庸，由真正有美德的人适当评估，需要英勇的美德（比如巨大的勇气），远远超出了合理性、适度等传统标准或期望。

#### 4.2.1 美德的相互依存

阿奎那坚定地持有柏拉图-亚里士多德的论点（i）关于美德的相互关联：要使任何一种美德达到其完整和适当的形式，必须拥有所有的美德；以及（ii）关于实践理性（_bonum rationis_）的治理和塑造作用，即智慧的智性和道德美德。有关原因的一些指示，请参见下面的 4.4。

### 4.3 美德的优先性不可归结为自我实现

正如一些人认为阿奎那认为关心自己的幸福是道德动机和判断的源泉，一些人认为他认为成为美德的目的就是成为美德。但更合理的解读可能是理解他认为实现幸福和美德更像是对每个人的幸福的开放的内在有益副作用 - 也就是说，根据合理的优先顺序，爱邻舍如同爱自己。他说，美德（品德状态）被赞扬的原因是它实现了理性的善（合理性的善），而理性之所以好，是因为它使人能够真正辨别事物的本质 - 因此，在实践领域中，能够辨别真正的好处（机会）并引导自己的选择和行动以实现这些好处，使自己的爱和尊重对真正的人产生实际效果。

### 4.4 主要美德

阿奎那接受柏拉图-亚里士多德的观点，即有四种美德是主要的，也就是道德生活和其他美德的关键或依赖：审慎、公正、勇气和节制。每一种美德都是将实践理性的善融入到自己的思考、选择和执行选择中的战略要素（审慎），在与他人打交道时的公正，以及通过真正的理由来整合和管理自己的欲望（节制），并使自己能够面对令人生畏的障碍（勇气，坚毅）。

#### 4.4.1 _Prudentia_ 和爱

实践理性不仅涉及（i）对实践理性原则及其在道德标准形式下的含义（在以邻里之爱为主导原则的指引下）进行智能和理性整合的理解，还涉及（ii）通过选择和相应的行动将这些有良知的判断付诸实施所需的个人自我管理。因此，_prudentia_ 有许多阶段或部分，正如阿奎那所说，它涉及到每一种其他美德。它与“谨慎”在“理性自利”意义上相去甚远，因为通过_prudentia_，人们积极意识到除非通过公正、友谊或爱的性情和行为超越自我利益，否则自我利益是自我阻碍甚至自我毁灭的。（见上文 2.7）

尽管阿奎那认同亚里士多德的观点，即实践理性（_phronesis_，_prudentia_）关注的是手段而不是目的，但他通过强调“驱动”_prudentia_的不是个人的激情，而是对第一实践原则及其所指向的可理解的善的非派生性理解，消除了对该观点的准休谟式解读（_synderesis movet prudentiam_：_ST_ II-II q. 47 a. 6 ad 3）。此外，由于他认为几乎所有手段也是目的，亚里士多德的观点并不妨碍他认为_prudentia_是指导人们确定道德标准和每一种美德的“中庸”的：_prudentia_“不仅在选择手段上指导道德美德，也在确立目的上指导道德美德”：I-II q. 66 a. 3 ad 3。

#### 4.4.2 正义

正义是持久而持久的意愿，愿意给予他人他们应得的（他们的权利：_jus_ \[或 _ius_] _suum_）。阿奎那使用了这个罗马法定义（_ST_ II-II q. 58 a. 1c），以及亚里士多德将正义分为（i）_分配正义_（关于如何公平地划分和分配有益或负担的整体或集合的良好判断，因为它受到适当标准的指导）和（ii）阿奎那所称的_交换正义_（良好的判断远远超出亚里士多德的“修正”正义，并涉及人与人之间的所有其他交往形式）。他优先考虑权利（_jus_）的概念，将他带到了表达人权概念的边缘，这个概念在他的论文中肯定是隐含的，即正义的规定有义务对每个人进行无歧视的义务（_indifferenter omnibus debitum_：_ST_ II-II q. 122 a. 6）。因为他对正义的定义立即意味着与这些正义义务相对应的必须是属于每个人的权利。正义的许多义务是积极的（给予、做等肯定义务），阿奎那同时将减轻贫困的义务视为正义和爱（邻舍的爱，为了上帝的缘故）的义务。在任何一种情况下，义务本质上是相同的，阿奎那对它们的理解强烈影响了他对合理的私人财产权的理解，这些权利之所以有效，是因为它们对繁荣和发展至关重要，但受到分配的义务的约束，直接或间接地分配自己的_superflua_，也就是除了维持自己和家人适合自己（和他们）的生活状态所需之外的一切。因为世界的自然资源是“天然的”共有的；也就是说，理性的原则并没有将任何人确定为对其拥有先前的主张，除非在某种习俗或其他社会规定的划分和占有资源的方案下，这样的方案如果不承认分配自己的_superflua_的义务，就不能在道德上具有权威性。

#### 4.4.3 _Fortitudo_ 和 _temperantia_

尽管一个人的激情，也就是情感上的欲望和厌恶，支持着一个人在思考、选择和行动中的理性，但它们也总是有可能使一个人偏离合理和正确的选择。因此，将这些激情保持在适当的角色中的准备性倾向是一个品德高尚的性格和生活的重要组成部分。通过托马斯·阿奎那的《节制》（_temperantia_），一个人将自己的欲望与理性结合起来，特别是对于性快感的欲望，以免理性被激情奴役并成为其巧妙的仆人，因为这很容易发生。《节制》是中庸之道，例如，在欲望和冷漠或冷淡之间（阿奎那在任何地方都拒绝了“斯多亚派”的无情理想，并坚持认为存在着好的和坏的欲望）。

通过托马斯·阿奎那的《坚毅》（_fortitudo_），一个人将自己的厌恶，特别是对于恐惧，控制起来，以免在危险或其他逆境的情况下逃避自己的道德责任。它是鲁莽或过于大胆与懦弱或悲观主义之间的中庸之道。

### 4.5 “德性伦理学”

在最近几十年里，各种哲学家和神学家提出了一个观点，即良好的伦理学是美德伦理学，而不是规则和原则的伦理学。后者被谴责为法律主义。正如前文所述，阿奎那拒绝了这种对比，并系统地突出了标准，如原则和规则，以及美德。他实际上认为它们是相互定义的。他也不认同没有例外的道德规范或其他标准，以及道德规范只是对每种情况下需要由有美德的人作出的判断的一种预期、阴影或近似。相反，他认为除非一个人的行为符合对自己和邻居的爱（因此符合对每个人的基本福祉的尊重），否则没有任何人类行为是道德上好的（正确的，即不错的），这种符合不仅体现在选择时的动机或意图上（i），适当的情况下（ii），而且还体现在其对象上（更准确地说是选择者的最近意图）（见上文 2.1.1）。这是他经常引用一句古老格言来表达的公理的主要含义：“善从完整的原因而来，恶从任何缺陷而来”（good from an unflawed set of contributing factors, bad from any defect in the set）。也就是说，道德善恶之间存在着根本的不对称性，这是任何功利主义或后功利主义的版本以及“比例主义”伦理学所完全陌生的概念。

## 5. 政治共同体

像对待自己一样对待邻居的爱要求我们与他人一起生活在政治共同体中。因为我们所有人或几乎所有人的福祉和权利都依赖于建立政府和法律机构，这些机构相对全面地被称为“政治”和“国家”。

### 5.1 公共利益

“公共利益”往往是对_bonum commune_的更安全的翻译，而不是“共同利益”。因为团队有共同的利益，同样地，大学班级、大学、家庭、社区、城市、国家、教会以及全球人类也有共同的利益。在每种情况下，团体的共同利益与其成员各自福祉的总和之间的差异可以通过考虑在真正的友谊中，A 为了 B 的利益而为 B 自己而愿意，而 B 为了 A 的利益而为 A 自己而愿意，因此每个人都有理由为了对方而愿意自己的福祉，结果就是两者都不将自己的福祉视为友谊价值的来源（对象），而且每个人都有一个真正的共同利益，不能简单地归结为单独考虑或简单求和的利益。在上述（非穷尽）列出的每种类型的团体成员之间可能和适当存在一种友谊，每个这样的团体都有自己的共同利益。

#### 5.1.1 团体

像刚才提到的这些社群一样，它们都是由人（也许还有其他群体）组成的整体，它们的统一性不仅仅是构成、连接或连续性的统一，而是一种有序性，有两个维度：（i）部分（成员）之间的协调，以及（ii）群体及其成员与其组织目的或终极目标（finis）之间的协调。其中，（ii）更具解释性，正如阿奎那在他对亚里士多德《伦理学》的评论的开头所辩论的那样。

### 5.2 政治共同利益和政治社群的相对性

在阿奎那的观点中，上述列出的某些群体在某种意义上具有战略意义。特别是家庭兼家庭，政治群体和教会的建立，用于传递神圣启示和救赎，每个都具有这样的意义。政治社群及其国家政府和法律所可能带来的好处，使其共同利益在其影响和涵义上既广泛又深远（例如，通过强制手段确保其合法性）。因此，在“共同利益”是_bonum commune_的最佳翻译时，指的通常是所讨论的政治社群（或政治社群的一般性）的利益，阿奎那通常称之为_public_好。

然而，阿奎那对亚里士多德的公理“人类是天生的社交动物”几乎总是将其解释为我们社交本性的表达，而不是孤独本性——我们对人际关系的需求，无论是友谊还是食物、衣物、言语等等。因此，这个公理不应被理解为阿奎那认为政治社区具有独特的基本倾向或独特的基本善，可以与婚姻和家庭的独特基本善并列。他承认我们天生是政治社区的一部分，但也承认我们更天生地是夫妻关系而不是政治（狭义上的），并且政治社区对他来说并没有亚里士多德那样的终极性。对于阿奎那来说，政治社区已经被属于（原则上）每个人的属于教会的合适性所相对化，教会在某种程度上是一种与任何国家一样完整的社区。

此外，亚里士多德声称的“城邦比其他任何人类社区都更伟大且更神圣”，在阿奎那看来，不仅仅是指我所属的一个城邦（拉丁文为“polis”），而是指整个人民和城邦（国家、政治社区）的多样性和众多性：《伦理学》第八卷第 4.11-12 节。因此，对于他来说，政治哲学的最终关注的共同利益，也就是理性人的关注，不仅仅是实现所有人和社区的满足（参见上文 3.2）。

然而，这种更广泛的视角并没有导致阿奎那发展出一种国际社区的理论；这一理论必须由他的 16 世纪追随者来发展。事实上，他对于与国家的多样性、国家形成的动力以及人民（“populus”、“gens”等）与国家之间的适当关系等一些重要问题的兴趣非常有限（每个人民是否应该默认拥有一个国家？）。他的政治哲学以细腻和谨慎地探索国家（“civitas”、“regnum”等）为特点，几乎就像只有一个永久的政治社区存在一样。

## 6. 国家是一个“完整的社群”，具有“混合”和“有限”的政府

国家是一个“完整的社群”，其成员在核心情况下也是另一个“完整的社群”——教会的成员。因此，这种完整性在每种情况下都是相对和有限的。相应地，国家的治理结构（阿奎那并未称之为“国家”）在中心、道德上适当的情况下以四种不同的方式受到限制。

### 6.1 国家政府和法律的四种限制方式

（i）州政府和法律受制于道德标准，尤其是正义的原则和规范。这并不意味着道德原则都适用于公共权力，就像适用于私人一样；它们并不适用，然而，公共权力机构并没有豁免免于故意杀害无辜、撒谎、强奸和其他婚外性行为等无例外的道德准则。此外，这种限制与道德标准应该或可以通过国家政府和法律合法强制执行的不同问题无关（见（iii）下文）。

（ii）州政府受到选举或其他任命、任期和轮换以及特定职位的管辖的法律约束。即使最高统治者不受任何其他人的强制权威约束，也不能违背自己的法律义务，除非这符合公共利益并且没有偏袒。如果他们违反这些道德限制，他们就显示出自己是暴君，可能会被人民的集体（“公众”）行动所抵制和废黜。最好的政府形式（或者现在我们会说宪法）是一种“混合”的形式，其中包括“君主制”、“贵族制”和“民主制”，即由一个人（其“君主制”可能更好地是选举而非世袭）与一些因其品德和能力卓越而被选举的高级官员共同执政，由一个既有投票权又有竞选权的选民团体（“众多”）组成：《神学大全》第一二部问题 105 第 1 条。建立和维持这样的安排是法律的事情，法律规定了所有相关人员的权限。

（iii）州政府和法律有权利和责任促进和捍卫共同利益，包括美德的利益。这一责任带来了使用强制手段来打击犯罪和敌人攻击的权力。这种强制管辖权延伸到通过武力和对犯罪或其他不公正的占有或损害的可信惩罚威胁来保护人身和财产。但它不涉及强制执行除了正义要求之外的任何道德部分，只要这些要求可以通过选择和行动者的意愿之外的行为来违反。除非这些（不）公正的外部行为涉及（不）公正，否则不能合理地禁止其他美德（或恶习）的行为。因为，与神的法律不同，“人的法律的目的是国家的暂时安宁，法律通过强制禁止那些可能扰乱国家和平状态的外部行为来实现这一目的。”《神学大全》第一二部问题 98 第 1 条 c；同样见问题 100 第 2 条 c：“人的法律不对除了正义\[和不公正]行为之外的任何事物提出规定”。国家法律的合理强制领域不是私人利益本身，也不是整个社区的共同利益。相反，它是政治社区共同利益的那些方面，可以称为公共利益，并且受到直接或间接影响其他社区成员的外部行为的影响。

(iv) 国家政府和法律的道德重要性受到教会权利的限制，尽管当政府和法律在其适当领域内时，人们应该遵守它们的指示，而不是教皇或主教的任何所谓行政或政府行为（除了一般的道德教导）。

最后三种限制可以在这里稍微详细地考虑一下。

### 6.2 有限政府的形式：“政治”和“王权”

政府在严格意义上被称为“政治”，当最高的个人或机构“拥有被国家某些法律限制的权力”：《政治学》I.1.5。这样的统治者依照有关其职位设立、任命和责任的法律来进行统治。相反地，当权力是“完全的”时，政府被称为是“王权”性质的。但即使是王权政府，在其适当的形式下，也是自由和平等的人民的政府，他们在某种程度上（阿奎那从未完全明确）有“抵抗的权利”来对抗统治者。即使是王权统治者也受到法律的指导力量，尽管没有人有法律权威来强制他们。

阿奎那认为，没有必要通过任何“社会契约”来解释或证明政府或任何特定政权的起源。但他确实认为，即使在王权统治中，制定的法律构成了“国王和人民之间的某种契约”，而统治者对此的违反可能导致人民被解除契约义务。

原则上，阿奎那认为，最高立法权力由整个人民、自由人民或某个公共人物（对他们负有责任并代表他们）拥有：《神学大全》I-II q. 97 a. 3 ad 3; II-II q. 57 a. 2。阿奎那并没有深入探讨“代表”的含义以及指定代表的实际问题。他也没有讨论如何确定一个特定的人民是（i）仅仅自由和自治的，还是（ii）自由但受某个“princeps”的立法权威的，或者（iii）不自由的（可能是因为被征服）。

### 6.3 国家权威既不是家长式的，也不是神圣的

尽管他从未公开与之对抗，但阿奎那放弃了亚里士多德《伦理学》末尾的那些话，这些话似乎意味着城邦有责任和角色来强制引导所有年龄段的公民朝着全面的美德发展。阿奎那明确拒绝了国家是家长权威的替代品，或者说国家拥有上帝对道德行为的权威的观念。尽管他经常说政治统治者有责任引导人们走向美德，但这些陈述实际上是指统治者的适当愿望，而不是他们的强制管辖或权威。在周围论证的背景下，这些陈述并不使他承担任何更广泛的政府或法律权威，只是要求和促进公共利益和正义的美德，也就是愿意履行自己对他人的职责：见上文 6.1(iii)。其他美德只有在对正义产生影响时，才能在法律上要求公民遵守：《神学大全》I-II q. 96 a. 3。此外，他持有经典观点，即做到正义并不要求一个人的动机和品格也是正义的。当涉及到强制措施时，他认为它们只能针对那些对他人不公正地产生直接或间接影响，或者扰乱政治社区的和平的行为：《神学大全》I-II q. 98 a. 1。真正的私人恶习不在国家政府和法律的强制管辖范围之内。尽管政治权威最终源自神圣权威，但它不应以与上帝指导每个人（包括其他人类个体）达到完全和天堂的成就所提供的无偿和超自然方式相同的全面方式行使。像英国的詹姆斯一世等统治者后来声称的绝对政治权威与阿奎那的持续教导相悖。

将阿奎那解读为 19 世纪和 20 世纪的术语中的“自由主义者”（或“第一位辉格党人”）的观点经常受到争议，因为他的著作中有些陈述在没有上下文的情况下似乎主张更简单和家长式的亚里士多德观点。

### 6.4 国家与另一个“完整社群”分享其权威

阿奎那的政治理论与亚里士多德的理论有显著不同的原因之一是，阿奎那相信他能够获得亚里士多德无法获得的事实和考虑因素，即在基督的作品和言论中完成的公共神圣启示，基督是一个精神社群（天主教=“普遍”教会）的创始人。因此，当政治生活真正有序时，每个国家的成员（公民）也将成为这个其他“完整社群”的成员，并受其法律和国家法律的约束。这个其他社群的功能是传递永恒生命的神圣承诺或提供，并通过他们自己的个人自由选择帮助人们互相帮助，为那种生活做好准备。随着这个社群的建立（与以色列旧宗教社群的连续性和不连续性），人类协会从此分为两种基本不同的类型：（i）世俗的、世俗的、民间的或政治的，和（ii）精神的。相应地，对人类事务的责任分为（i）世俗社会，特别是国家和家庭，和（ii）教会。世俗和精神之间的区别对应于自然和启示知识之间的区别。

#### 6.4.1 世俗权威的非依赖和非隶属

因此，教会的领导者对世俗事务没有管辖权，尽管他们可以宣布教会成员在世俗事务中的选择是严重不道德的。除非孩子的自由选择违反了家庭其他成员的道德权利或父母对孩子教育和道德培养的责任，否则父母对孩子的选择没有管辖权。国家政府和法律无权指导教会的领导者或其成员在宗教事务中的行为，除非这样做会违反国家的和平与正义。"在涉及政治利益（_bonum civile_）的事务中，应该服从世俗而不是精神权威。" _Sent_. II d. 44 ex. ad 4.

那些坚持旧有、不完整启示（犹太人）的人，以及那些根本不接受完全启示真理的人和民族，都不受教会的权威约束。政府的合法性和权威也不因其成员（官员）是不信者而被否定。

此外，阿奎那在基督教世界的宪政假设下进行工作。他的立场意味着，如果教会当局因统治者的不端行为而将其开除出教会，那么根据他们所在的具体国家宪政安排，可能会导致统治者被废黜（失去世俗法律权威）；但阿奎那模糊或省略了这种管辖权的区别，并宽泛地说教会"有权制约世俗统治者"（_ST_ II-II q. 12 a. 2 ad 1）。

#### 6.4.2 异端、不信仰和宗教自由

阿奎那接受了他所处时代教会的教导，即没有人可以被强迫接受基督教信仰或成为教会的成员，但那些成员可以并且应该被教会和国家法律强制要求不公开否认或放弃信仰。他将这种放弃视为一种可诉的违约行为（默默地忽略了在大多数情况下，这个承诺并不是由当事人自己做出的，而是在他们幼年时期由他们的父母代表他们做出的）。他认为公开教导异端与伪造国家货币相当，因此可以由世俗当局进行合法的死刑惩罚（在教会审判确认了错误教导的事实后）。他对这个问题的看法明确基于教会不断发展的传统以及历史经验所暗示的更宽容的政治或法律安排的影响。因此，从理论上讲，他毫不犹豫地接受后来神学家和教会教师的判断，即根据经验表明，从他的道德和政治哲学的基本立场来看，真正个人的判断和自由选择的承诺在关于终极问题的关系中如此重要，以至于所有人（即使他们对宗教的信仰是错误的或形成不良的）都有道德权利，并且应该有相应的法律权利，摆脱国家（和教会）在宗教信仰或行动方面的强制，除非他们的行为违反了他人的权利，或违反了公共和平或公共道德（即，公共传播的道德或涉及对公众产生影响的行动）（第二次梵蒂冈大公会议，《宗教自由宣言》（1965））。而且，他似乎无法反驳这样的反对意见，即使那些在婴儿时期受洗的人确认了在他们受洗时代表他们所做的承诺，信仰的订阅也不是对其他人或社区的承诺，而是一个属于个人自己的事情，正如他在他的主要著作的其他地方的一个被忽视的段落中所说（《神学大全》第三部第 80 章第 15 节），“这是关于那个人自己作为个体的事情\[_secundum se ipsum_]”。

## 7. 法律

阿奎那的政治理论中最发展完善的部分是他对法律的阐述。这个阐述的主要特点可以用四个命题来概括，这四个命题涉及到法律的核心案例和焦点意义。首先，法律是智慧的指导，面向被指导者的智慧和理性。其次，法律是为了政治共同体的共同利益而制定的。第三，法律是由负责该共同体的统治者制定的。最后，法律需要具有强制力。

### 7.1 法律是对理性的呼吁

阿奎那在《神学大全》第一部分第二部分第 90-97 问题（实际上还延伸到了较少研究的第 98-105 问题）中对法律进行了广为人知的讨论，这个讨论受到了法学家和其他对他的工作不太感兴趣的思想家的公正赞赏。但是，他在那里的关注点是（i）为神学初学者呈现宇宙的概述以及从他们的神创造者到同一超越存在作为他们最终命运的广阔生物群的概述，以及（ii）综合传统词汇和关于法律的经典神学来源。因此，他特别强调了“永恒法”，即上帝通过它来统治无生命的生物（如物理学定律等），以及自然道德法在永恒法中的“参与”。但是当他摆脱这些教科书式的限制时，他强调了法律最基本的特征，这一特征在自然法（物理学、生物学等）中并不成立，即法律是对那些受法律约束的人的思想、选择、道德力量（_virtus_）和爱的呼吁：《神学大全》第三部分第 114-117 章；这也在《神学大全》第一部分第二部分第 91 问题第 2 条答复 3 中悄然表明。

法律（在其核心案例和焦点意义上）因此始终是通过自由合作进行协调的计划。事物的结构决定了实践理性和道德原则（自然道德法和自然权利）可以被理解、接受和实践，作为完全指导良心的方针，而无需被视为（它们真正的本质）从心灵到心灵的呼吁，一个自由制定并自由采纳的计划，用于实现人类的整体满足。正如神圣的创造者在选择创造这个宇宙与任何其他可能的良好宇宙并无任何约束一样，人类立法者在选择各种可能的法律安排时具有广泛的道德自由，通过采纳一套规定，仅仅通过采纳它的事实（推定地）在法律上和（推定地）在道德上具有义务 - 这就是阿奎那所称的立法者的“确定性”：I-II q. 95 a. 2; q. 99 a. 3 ad 2; q. 104 a. 1..

### 7.2 法律是为政治共同体的共同利益而设

阿奎那在《神学大全》I-II q. 90 a. 4 中提供的法律定义是：“为一个\[完整的]共同体的共同利益而制定的理性规定，由负责照顾该共同体的个人或机构颁布。”正是因为法律旨在实现共同利益，它才能吸引其受众的理性，并给他们理由将法律视为权威和义务，无论是道德上还是法律上。即使在其受众或其中一部分人可能会制定或偏好不同的“确定性”，即不同的追求共同利益的方式时，统治者促进共同利益的意图支持并得到他们对统治的主张的支持。只有当他们具有这样的意图时，他们才能实现政府的核心案例。

#### 7.2.1 法治

政府的核心案例是自由人的统治，当法律具有完全公开的特征（颁布：问题 90 答案 4），以及其明确性（问题 95 答案 3），普遍性（问题 96 答案 1），稳定性（问题 97 答案 2）和可行性（问题 95 答案 3）时，法律得以实施，使政府（立法者和法律维护者）和公民成为“公共理性”的伙伴（阿奎那提出了这个概念，尽管没有使用这个短语）。阿奎那所列举的法律特征构成了法治的概念，在他对法官服从立法和法官遵守法律的义务的论述中，他明确将其优先于“人治”（即人的统治），即使在他们自己的眼睛的证据（当这些证据在法律上不可接受时）面前也要如此：II-II 问题 67 答案 2；问题 64 答案 6 ad 3。

### 7.3 责任机构制定法律

“有社群责任的个人或机构”有权制定法律。阿奎那将所有人类法律都视为“设定的”和（同义词）“正面的”，即使其中的规则是对一般道德原则或规范的重述，或者是从中得出的具有权威性的推论（_conclusiones_）。阿奎那认为，解释法律也涉及最终向立法者呼吁，以宣布制定的法律的真正含义。

按照习俗制定法律与这一论点并不矛盾；它相当于人民通过具有分散权威和责任的方式来设定法律，以维护自己的社群。

即使在没有任何人类恶习玷污的天堂中，阿奎那认为，政府和法律仍然是必要的，尽管不一定是“政治”政府，更不用说强制性法律了。因为社会生活需要相当数量的共同政策和共同行动，而这些只能通过具有许多想法（也许全部都是好的）的群体通过权威的_determinatio_来实现：_ST_ I q. 96 a. 4。如果一个_determinatio_是公正的并且适合成为权威的，它必须与实际合理性原则有理性的联系。但是这种理性联系就像建筑师对尺寸的决策一样；它们必须与任务的要求有理性的联系（例如建造产科医院而不是狮子笼），但是这些要求虽然排除了各种选择，却完全开放了许多选项（门的高度必须超过 1 英尺，但在 7.1 英尺和 7.2 英尺之间的选择完全自由，其他每个尺寸、材料选择、颜色等也是如此）。

### 7.4 法律需要强制力

在一个（天堂）圣人（完全有德之人）的世界中，需要法律但不需要强制力；因此，强制力不是阿奎那对法律的定义的一部分，法律的指导力可以与其强制力相对比（参见上文 6.1(ii)）。但在我们实际的世界中，（威胁的）强制力的需求是如此之大，以至于阿奎那会毫不含糊地说，法律应该具有强制力\[_vis coactiva_]和指导力\[_vis directiva_]；他甚至说这是法律的特征\[_de ratione legis_]（_ST_ I-II q. 96 a. 5），尽管他在法律的本质\[其_ratio_]（q. 90. a. 3）的官方定义中没有包括它。

说国家或其政府拥有武力垄断并不完全准确，因为作为公民，人们可以合理地使用武力来保护自己或他人免受不合理的攻击或侵害（犯罪或疯狂），而这不需要授权。然而，阿奎那坚持区分私人和公共使用武力。只有公共权威可以惩罚或合理地参与战争，公共当局寻求对现在被称为警务行动的预防、镇压和犯罪侦查拥有几乎垄断的权力是合理的。私人个体永远不能合理地打算去伤害或杀害，尽管他们可以在打算阻止攻击的同时，有意识地造成伤害或死亡（参见 3.4.1）。拥有公共权威的人，在履行打击罪犯、海盗和其他公共或私人敌人的职责时，阿奎那认为可以合理地打算杀害（或伤害）。（他没有探讨那些公共和私人之间界限模糊的边境地带或“荒野西部”情况。）

典型的公共强制使用是司法强制，无论是死刑还是其他形式的惩罚。阿奎那对合理惩罚的核心观点是，罪犯是可惩罚的，因为选择犯罪时，他们过度放纵了自己的意志，从而（他暗示）在某种程度上占了那些自我约束意志的人的优势；通过对这些罪犯适当地施加一些违背其意志的事物，可以恢复他们与其他公民之间的公正关系：《神学大全》第一二部第 46 题第 6 条答案第 2 条。这种恢复罪犯与守法公民之间公正平衡的行为是阿奎那经常称之为惩罚的“医疗”功能的核心，因为惩罚的药物旨在通过纠正罪犯对正义的自我偏好违反所造成的不公平混乱，治愈不仅仅是罪犯（通过改造他们）或潜在罪犯（通过威慑他们），更重要的是整个社区。关于死刑，请参见上文 3.4.1。

阿奎那认为，不仅是为了保卫这个或其他政治社区，而且是为了公正地惩罚和/或获得补偿，都是合法的开战理由。（作为使用武力的合理理由，很难区分（i）保卫自己社区（或他人）的领土和宪法，（ii）恢复或重建不公正夺取的领土或其他财产，以及（iii）要求对不公正夺取或其他伤害进行补偿。）

### 7.5 不公正的法律和公正的革命

如果法律要求人们永远不应该做的行为，那么它就不能被正确地遵守；一个人的道德义务不是服从而是不服从：《圣托马斯·阿奎那哲学大全》第一部分第二卷第 96 题第 4 条。如果法律试图授权这些行为（例如强奸、盗窃或杀婴），那么它的授权在道德上是无效的，没有效力：《圣托马斯·阿奎那哲学大全》第二部分第二卷第 57 题第 2 条附注 2；法院不应该根据这样的法律来进行裁决：《圣托马斯·阿奎那哲学大全》第二部分第二卷第 60 题第 5 条附注 1。但是，法律的约束力和权威受到进一步的条件限制，这些条件是从政治权威的本质和理性中得出的。如果立法者（i）的动机不是出于对社区共同利益的关心，而是出于贪婪或虚荣（这些私人动机使他们成为暴君，无论他们的立法内容如何），或者（ii）超出了授予他们的权力，或者（iii）在为了共同利益而行动时不公平地分配必要的负担，他们的法律是不公正的，在合理的良心论坛中不是法律而是暴力行为：《圣托马斯·阿奎那哲学大全》第一部分第二卷第 96 题第 4 条。这样的法律缺乏道德权威，即在良心上没有约束力；一个人既没有道德义务去遵守，也没有道德义务不去遵守。

这个结论有一个附加条件或例外：由于这三种列举的权威缺陷，某些法律在道德上是不公正的，有时违抗这些法律会导致混乱或引导他人犯错误的“榜样”。为了避免对公共和私人利益造成这种不公正的伤害，一个人可能有道德义务放弃自己的权利：《圣托马斯·阿奎那哲学大全》第一部分第二卷第 96 题第 4 条。这个义务不是：根据立法者的意图和/或特定法律体系的解释准则来遵守法律。相反，它是一种附带义务：避免那些不遵守法律的行为，这些行为会不公正地冒着被视为不遵守的副作用。

所有以自身利益而非共同利益来统治的人都是暴君，因为这是阿奎那斯所遵循的古典思想中的暴君定义。暴政意味着将臣民视为奴隶-被用于主人利益的人。暴君的法律不是简单的法律，而是一种法律的扭曲，一种法律的变态，根据原则，人们有权将其视为对待强盗要求的方式：《圣托马斯·阿奎那哲学大全》第一部分第二卷第 92 题第 1 条附注 4 和 5；第二部分第二卷第 69 题第 4 条。对于政权强制执行其法令的努力，人们有权进行武力抵抗；作为一种私人权利，这可以延伸到将暴君作为合法自卫的预见副作用而杀死。在道义上，暴君而不是臣民在道义上有叛乱的罪责。如果一个人能够与他人结合，构成一种公共权威，愿意并能够承担对国家共同利益的责任，那么在阿奎那斯的观点中，他有权推翻暴君，必要时甚至处决暴君，以实现人民和祖国的解放。由于非暴君的统治者有权追捕并严厉惩罚叛乱，统治者和臣民都可能对彼此的道德地位产生错误判断，臣民应该慎重判断一个如此不公正的暴政，以至于推翻或武力抵抗是对那些可能因革命斗争的副作用而受伤的人公平的；在顺从和仅仅被动不服从方面，有一个（可废除的）假设性的偏向：《圣托马斯·阿奎那哲学大全》第二部分第二卷第 42 题第 2 条附注 3，第 104 题第 6 条附注 3；《圣托马斯·阿奎那哲学大全》第二部分《Sententiae》第 44 题第 2 条；《圣托马斯·阿奎那哲学大全》《Regulae》第 1.6 节。

## Bibliography

### A. Works of Thomas Aquinas

* \[Eth] _Sententia Libri Ethicorum_ (_Commentary on Aristotle’s Nicomachean Ethics_) \[1271–2].
* \[Mal] _Quaestiones Disputatae de Malo_ (_Disputed Questions on Evil_) \[1269–71].
* \[Reg] _De Regno_ \[or _De Regimine Principum_] _ad regem Cyprum_ (_On Government_ \[or _Kingship_] \[or _On the Rule of Princes/Political Leaders_] _to the King of Cyprus_) \[c. 1265].
* \[ScG] _Summa contra Gentiles_ (_A Treatise against the Unbelievers_) \[?1259–65].
* \[Sent] _Scriptum super Libros Sententiarum Petri Lombardiensis_ (_A Commentary on Peter Lombard’s Sentences_ \[Collection of Opinions of the Church Fathers]) \[1253–7]. Note that this remains untranslated save in small excerpts.
* \[ST] _Summa Theologiae_ (_A Treatise on Theology_), Parts I \[1265–8], I–II \[1271–2], II–II \[c.1271], III \[1272–3].
* \[Ver] _Quaestiones Disputatae de Veritate_ (_Disputed Questions about Truth_) \[1256–9].
* Dyson, R. W. (ed.), 2002, _Thomas Aquinas Political Writings_, Cambridge and New York: Cambridge University Press. A selection of texts in a new translation.
* Freddoso, Alfred (trans.), 2009, _Thomas Aquinas: Treatise on Law. The Complete Text_. South Bend: St. Augustine’s Press. A new translation.
* Regan, Richard, and Baumgarth, William (eds.), 2003, _Thomas Aquinas: On Law, Morality, and Politics_, Indianapolis: Hackett. A selection of texts in a new translation.

### B. Secondary Literature

* Bradley, Denis, 1997, _Aquinas on the Twofold Human Good: Reason and Human Happiness in Aquinas’s Moral Science_, Washington DC: Catholic University of America Press.
* Celano, Anthony, 2003, “Medieval Theories of Practical Reason”, _Stanford Encyclopedia of Philosophy (Winter 2003 Edition)_, Edward N. Zalta (ed.), URL = <[Medieval Theories of Practical Reason (Stanford Encyclopedia of Philosophy/Winter 2003 Edition)](https://plato.stanford.edu/archives/win2003/entries/practical-reason-med/)>.
* Dyson, R. W., 2003, _Normative Theories of Society in Five Medieval Thinkers_, Lewiston, NY: Edwin Mellen Press, 187–225
* Finnis, John, 1983, _Fundamentals of Ethics_, Oxford: Oxford University Press; Georgetown: Georgetown University Press.
* –––, 1996, “The Truth in Legal Positivism”, in George, R. (ed.), _The Autonomy of Law: Essays on Legal Positivism_, Oxford: Clarendon Press, 195–214; also in Finnis 2011, IV, 174–188.
* –––, 1997, “The Good of Marriage and the Morality of Sexual Relations: Some Philosophical and Historical Observations”, _American Journal of Jurisprudence_, 42: 97–134; also in Finnis 2011, III, 334–352.
* –––, 1998, _Aquinas: Moral, Political and Legal Theory_, Oxford and New York: Oxford University Press.
* –––, 2011, _Collected Essays of John Finnis_, Oxford and New York: Oxford University Press, five volumes.
* Goyette, John, 2013, “On the Transcendence of the Political Common Good: Aquinas versus the New Natural Law Theory”, _Catholic Bioethics Quarterly_, Spring: 133–55.
* Grisez, Germain, 1965, “The First Principle of Practical Reason: A Commentary on the _Summa Theologiae_, 1–2, Question 94, Article 2”, _Natural Law Forum,_ 10 : 168‑201; reprinted Finnis, J. (ed.), 1991, _The International Library of Essays in Law and Legal Theory: Natural Law,_ vol. 1, Aldershot, England: Dartmouth Publishing; New York: New York University Press, 191–224; reprinted Dunn, J., and Harris, I. (eds.), 1997, _Great Political Thinkers 4: Aquinas_, Cheltenham, England: Edward Elgar, 393–426.
* –––, 1987, “Natural Law and Natural Inclinations: Some Comments and Clarifications,” _New Scholasticism_ 61: 307–20.
* –––, 2001, “Natural Law, God, Religion, and Human Fulfillment,” _American Journal of Jurisprudence_, 46: 3–36.
* Grisez, Germain and Finnis, John, 1981, “The Basic Principles of Natural Law: A Reply to Ralph McInerny,” _American Journal of Jurisprudence_ 26: 21–31; reprinted Finnis, J. (ed.), _The International Library of Essays in Law and Legal Theory: Natural Law,_ vol. 1, Aldershot, England: Dartmouth Publishing; New York: New York University Press, 1991, 341–51; reprinted Curran, C., McCormick, R., 1991, _Readings in Moral Theology No. 7: Natural Law and Theology_, New York: Paulist Press, 157–70.
* Kries, Douglas, 1990, “Thomas Aquinas and the Politics of Moses”, _Review of Politics_, 52: 1–21.
* Lee, Patrick, 1981, “Permanence of the Ten Commandments: St Thomas and his Modern Commentators”, _Theological Studies_, 42: 422.
* Lisska, Anthony J., 1998, _Aquinas’s Theory of Natural Law: An Analytic Reconstruction_, Oxford: Oxford University Press.
* Long, Steven A., 2004, “Natural Law or Autonomous Practical Reason: Problems in the New Natural Law Theory”, in John Goyette, Mark Latvic, Richard S. Myers (eds.), _St. Thomas Aquinas and the Natural Law Tradition: Contemporary Perspectives_, Washington, DC: Catholic University of America Press, 165–91.
* MacDonald, Scott, and Stump, Eleonore (eds.), 1998, _Aquinas’s Moral Theory: Essays in Honor of Norman Kretzmann_, Ithaca: Cornell University Press (essays by a number of contemporary scholars).
* McInerny, Ralph, 1980, “The Principles of Natural Law”, _American Journal of Jurisprudence_, 25: 1–15.
* –––, 1992, _Aquinas on Human Action: A Theory of Practice_, Washington, DC: Catholic University of America Press.
* –––, 1997, _Ethica Thomistica: The Moral Philosophy of Thomas Aquinas_, Washington, DC: Catholic University of America Press, 1997.
* McInerny, Ralph, and O’Callaghan, John, 2005, “Saint Thomas Aquinas”, _Stanford Encyclopedia of Philosophy (Spring 2005 Edition)_, Edward N. Zalta (ed.), URL = <[Saint Thomas Aquinas (Stanford Encyclopedia of Philosophy/Spring 2005 Edition)](https://plato.stanford.edu/archives/spr2005/entries/aquinas/)>.
* Macintyre, Alasdair, 1990, _First Principles, Final Ends, and Contemporary Philosophical Issues_, Milwaukee: Marquette University Press.
* Pakaluk, Michael, 2001. “Is the Common Good of Political Society Limited and Instrumental?”, _Review of Metaphysics_, 55: 57–94.
* Paterson, Craig, 2006, “Aquinas, Finnis, and Non-naturalism ” in Craig Paterson and Matthew S. Pugh (eds.), _Analytical Thomism: traditions in dialogue_, Aldershot: Ashgate, 171–93.
* Pope, Stephen (ed.), 2002, _The Ethics of Aquinas_, Washington D.C.: Georgetown University Press (essays by a number of contemporary scholars).
* Rhonheimer, Martin, 2000, _Natural Law and Practical Reason: A Thomist View of Moral Autonomy_, New York: Fordham University Press.
* –––, 2011, _The Perspective of Morality: Philosophical Foundations of Thomistic Virtue Ethics_, Washington, DC: Catholic University of America Press.
* –––, 2012, “Practical Reason, Human Nature, and the Epistemology of Ethics”, _Villanova Law Review_, 57(5): 873–88.
* Stump, Eleonore, 2003, _Aquinas_, London: Routledge.
* Wheatley, Anthony Paul, 2015, “In Defence of Neo-Scholastic Ethics: A Critique of Finnis and Grisez’s New Natural Law Theory”, Ph.D. thesis, Manchester, University of Manchester, [available online](https://www.escholar.manchester.ac.uk/item/?pid=uk-ac-man-scw:279152).

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aquinas-moral-political).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aquinas-moral-political/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aquinas-moral-political\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aquinas-moral-political/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Corpus Thomisticum](http://www.corpusthomisticum.org/iopera.html), provides a sound working Latin text of the works of Thomas Aquinas (without annotations or other apparatus, but fully searchable). It is based, so far as they have been completed, on the critically edited _Omnia Opera_ begun by the Leonine Commission in 1879/1882; 13 of the projected 50 volumes remain to be published, and the works thus not yet critically edited are given online in what are thought to be the best existing editions.
* [Thomas Aquinas in English: A Bibliography](https://aquinas-in-english.neocities.org/), maintained by Thérèse Bonin, Duquense

## Related Entries

[Aquinas, Thomas](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/) | [ethics: natural law tradition](https://plato.stanford.edu/entries/natural-law-ethics/) | [practical reason: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/practical-reason-med/)

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[John Finnis](http://law.nd.edu/people/faculty-and-administration/teaching-and-research-faculty/john-finnis) <[_jfinnis@nd.edu_](mailto:jfinnis%40nd%2eedu)>
